
\chapter{Metoda linija} % Chapter title
\index{metoda linija}

Metoda linija je opća tehnika za rješavanje parcijalnih diferencijalnih jednadžbi (PDE) koje obično koriste konačne razlike za odnose prostornih derivacija i obične diferencijalne jednadžbe za vremensku derivaciju.

Za ilustraciju i detaljnije pojašnjenje ove metode koristit će se primjena metode na problem nestacionarnog progrijavanja štapa.
Parcijalna diferencijalna jednadžvba koja opisuje promjenu temperature duž osi štapa i u vremenu je:

\begin{equation}
 \frac{\partial T}{\partial t} = D \frac{\partial ^2 T}{\partial x^2}
 \label{eq:metoda_linija_heat_equation}
\end{equation}

Lijevi rub je izoliran i u toj točki vrijedi Neumannov rubni uvjet:
\begin{equation}
 \left.\frac{\partial T}{\partial x}\right|_0=0
 \label{eq:metoda_linija_bc1}
\end{equation}

Na desnom rubu zadana je konstantna temperatura i vrijedi Dirichleov rubni uvjet:
\begin{equation}
 \left.T\right|_L=0
 \label{eq:metoda_linija_bc2}
\end{equation}.

Osnovna ideja metode linija je da se parcijalnu diferencijalnu jednadžbu \eqref{eq:metoda_linija_heat_equation} svede na sustav običnih diferencijalnih jednadžbi.

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/MetodaLinija/metoda_linija_diskretizacija_skica.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Diskretizacija}
 \label{fig:metoda_linija_diskretizacija_skica}
\end{figure}


Diskretizacijom prostorne koordinate (Slika~\ref{fig:metoda_linija_diskretizacija_skica}) te aproksimacijom konačnim razlikama, vrijedi:
\begin{equation}
 \frac{\partial ^2 T}{\partial x^2}(x) = \frac{T(x+\Delta x) - 2T(x) + T(x-\Delta x)}{{\Delta x}^2}
 \label{eq:metoda_linija_finite_difference1} 
\end{equation}

Jednadžba \eqref{eq:metoda_linija_finite_difference1} vrijedi za svaku unutarnju diskretizacijsku točku i ovisna je o susjednim točkama:
\begin{equation}
 \frac{\partial T_i}{\partial t} = D \frac{T_{i+1} - 2T_i + T_{i-1}}{{\Delta x}^2}
 \label{eq:metoda_linija_finite_difference2} 
\end{equation}

Na lijevom rubu, iz \eqref{eq:metoda_linija_bc1} vrijedi:
\begin{equation}
 T_{1} = T_0
\end{equation}
pa se može korigirati jednadžbu za prvu točku:
\begin{equation}
 \frac{\partial T_1}{\partial t} = D \frac{T_2 - 2T_1 + T_0}{{\Delta x}^2} = D \frac{T_2 - T_1}{{\Delta x}^2}
 \label{eq:metoda_linija_bc3}
\end{equation}

Desni rub se ne mjenja u vremenu, pa u krajnjoj točki vrijedi:
\begin{equation}
 \frac{\partial T_n}{\partial t} = 0
 \label{eq:metoda_linija_bc4}
\end{equation}

Jednadžbe \eqref{eq:metoda_linija_finite_difference1}, \eqref{eq:metoda_linija_bc3} i \eqref{eq:metoda_linija_bc4} tvore sustav običnih diferencijalnih jednadžbi koje se može rješiti prikladinim rješavačem.

\lstinputlisting[language=Python,
                 style=File,
                 caption={Primjer rješavanje provođenja topline kroz štap pomoću metode linija},
                 label=lst:metoda_linija_heat1D]
                 {gfx/MetodaLinija/metoda_linija_heat1D.py}